<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Breno Ferreira's Blog]]></title>
  <link href="http://brenoferreira.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://brenoferreira.github.io/"/>
  <updated>2013-11-20T17:12:59-02:00</updated>
  <id>http://brenoferreira.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Breno Ferreira]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Meu primeiro post - um meta-post]]></title>
    <link href="http://brenoferreira.github.io/blog/2013/11/20/meu-primeiro-post-um-meta-post/"/>
    <updated>2013-11-20T16:41:00-02:00</updated>
    <id>http://brenoferreira.github.io/blog/2013/11/20/meu-primeiro-post-um-meta-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Olá</p>

<p>Esse já deve ser meu terceiro ou quarto primeiro post em um blog que inicio, depois de tentativas fracassadas em escrever sobre algum assunto, que na época julgava interessante. E, já passei um tempo matutando sobre o que escrever no primeiro post dessa nova empreitada. É bem difícil decidir o assunto do primeiro post, como escrevê-lo e qual mensagem passar. Então, vai lá minha nova tentativa.</p>

<p>Demorei muito para finalmente conseguir passar do primeiro parágrafo deste blog. Entre dúvidas de assuntos e uma certa resistência em digitar as primeiras palavras, acabava desistindo. Até que um dia, me deparei com um livro que me fez acordar para alguns problemas que estava enfrentando.</p>

<p><a href="http://www.amazon.com/The-War-Art-Through-Creative/dp/1936891026"><img src="http://brenoferreira.github.io/images/posts/thewarofart.jpg" alt="The War of Art" /></a></p>

<p>Neste livro, o autor fala sobre alguns assuntos, e um dos principais temas é sobre Resistência, e como ela acaba nos bloqueando de fazer o que a gente quer ou precisa fazer. Abaixo segue dois trechos traduzidos do livro:</p>

<p><em>Resistência infalivelmente vai apontar para o Norte &ndash; isso significa aquela ação ou tarefa que ela quer evitar que façamos. Podemos usar isso. Podemos usá-la como uma bússola. Nós podemos navegar por Resistência, deixando-a nos guiar para aquela ação ou tarefa que devemos seguir antes de todas as outras.</em></p>

<p><em>Regra de ouro: Quanto mais importante uma tarefa ou ação for para a evolução da nossa alma, mais Resistência iremos sentir em perseguí-la.</em></p>

<p>Então, como voces viram pelo primeiro parágrafo deste post, eu me identifiquei bastante por essa idéia. É algo que eu já senti algumas vezes na vida quando queria começar a fazer algo diferente.</p>

<p>E este post é o resultado de uma tentativa de mudança de hábito após começar a ler esse livro. Aqui voce provavelmente vai encontrar coisas sobre diversos assuntos, desde tecnologia, alguns ocasionais reviews de livros que li, opiniões minhas sobre algum assunto, entre outras coisas. Espero ter sucesso! Desejem-me sorte.</p>

<p>Abraços</p>

<p>Breno</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
