<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: carreira | Breno Ferreira's Blog]]></title>
  <link href="http://brenoferreira.github.io/blog/categories/carreira/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://brenoferreira.github.io/"/>
  <updated>2015-01-28T22:26:03-02:00</updated>
  <id>http://brenoferreira.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Breno Ferreira]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Como escrever um bom currículo]]></title>
    <link href="http://brenoferreira.github.io/blog/2015/01/28/como-escrever-um-bom-curriculo/"/>
    <updated>2015-01-28T22:05:00-02:00</updated>
    <id>http://brenoferreira.github.io/blog/2015/01/28/como-escrever-um-bom-curriculo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Esses dias uma pessoa me pediu para dar uma olhada no seu currículo e dar minha opinião sobre como melhorá-lo. Como essa não foi a primeira vez que alguém me pediu para fazer isso, e <a href="http://www.hanselman.com/blog/DoTheyDeserveTheGiftOfYourKeystrokes.aspx">tenho um número limitado de keystrokes sobrando</a>, estou escrevendo esse post.</p>

<p>As dicas a seguir são do livro <a href="http://www.amazon.com/The-Google-Resume-Prepare-Microsoft/dp/0470927623">The Google Resume</a>.</p>

<h2>Dica número 1: máximo de 2 páginas</h2>

<p>Quem recebe muitos currículos odeia ler um currículo muito longo. Além disso, se há mais de 2 páginas, é provável que você tenha colocado mais coisa que o necessário. Se voce conseguir colocar tudo em somente uma página, ótimo! Senão, duas páginas é o suficiente.</p>

<p>Se você já cortou tudo que pode, experimente outro template de currículo. Provavelmente no Word ou Pages (OSX) é possível encontrar templates de currículo com uma formatação boa para economizar espaço.
Outra dica é usar serviços que geram um PDF do seu currículo. Voce consegue fazer isso pelo LinkedIn, que irá gerar um currículo baseado nos dados do seu perfil.</p>

<p>Falando em PDF, SEMPRE envie seu currículo nesse formato. Se a pessoa não conseguir ler seu currículo por que não tem o software necessário para abrir o documento, tenha certeza que ela não irá ler. E qualquer pessoa hoje em dia tem um leitor de PDF, seja qual for o dispositivo que ela esteja usando.</p>

<h2>Dica número 2: diga o que você fez que teve impacto positivo</h2>

<p>Na maioria esmagadora dos currículos que já vi, as pessoas listam suas responsabilidades e o que elas faziam no dia a dia. Se você colocou qual a posição que você ocupava na empresa, suas responsabilidades e tarefas diárias podem ser inferiridas sem muito esforço. Ao invés disso, exponha o que você fez que causou um impacto positivo na empresa ou projeto que você trabalhava, e qual impacto foi esse. Assim, a pessoa que está lendo seu currículo irá saber que você consegue fazer coisas que importam e que você pode fazer a diferença.</p>

<h2>Dica número 3: liste no máximo as 3 últimas experiências profissionais relevantes</h2>

<p>Seu currículo não precisa ser seu histórico profissional completo. Não há necessidade de listar aquele estágio de 10 anos atrás. Até três itens são suficientes para expor suas competências.</p>

<p>Não é necessário também listar experiências profissionais que não são relevantes e relacionadas com a vaga que você está concorrendo. Não faz muito sentido dizer que você tem experiência como garçom em restaurante se você está enviando seu currículo para uma vaga de gerente comercial.</p>

<h2>Dica número 4: conhecimentos relevantes</h2>

<p>Da mesma forma que sua experiência profissional, seus conhecimentos técnicos e conquistas acadêmicas também devem ser relevantes. Liste somente sua maior conquista acadêmica (ensino superior, especialização, mestrado ou doutorado), qual a instituição, e período de estudo. Não liste qual colégio você frequentou o ensino médio. Isso não importa.</p>

<h2>Dica número 5: diga por que você seria uma boa contratação</h2>

<p>Logo depois das suas informações pessoais, é bom você dizer o que faz de você uma boa escolha para aquela vaga. Uma ou duas frases são suficientes. Diga quais suas características pessoais, profissionais  e conhecimentos relevantes você possui para que a pessoa lendo seu currículo possa de cara saber se vale a pena continuar lendo.</p>

<p>Seguindo estas regras: um bom currículo segue esse esquema:</p>

<ul>
<li>Suas informações pessoais e contato</li>
<li>Uma ou duas frases sobre por que voce se encaixa nessa vaga (Dica 5)</li>
<li>Experiência profissional (até 3)

<ul>
<li>Empresa, Cargo, Data de inicio, data de término, descrição (Dica 3)</li>
</ul>
</li>
<li>Conhecimentos técnicos e acadêmicos (Dica 4)</li>
</ul>


<p>Era isso, espero que tenha te ajudado a escrever um currículo melhor e que você seja chamado(a) para uma entrevista.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
